[SJTUBBS_web.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SJTUBBS_web.PNG "fig:SJTUBBS_web.PNG")

**饮水思源BBS**，全称为**[上海交通大学饮水思源BBS站](../Page/上海交通大学.md "wikilink")**，由上海交通大学的唐双意老师和学生方哲（账号Only）、陶冶（账号ty）等人于1996年4月18日创建，站名取自上海交通大学的校训“饮水思源，爱国荣校”。目前其主管部门是上海交通大学网络信息工作领导小组，现有版面450个\[1\]。

## 历史

[SJTUBBS_telnet.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SJTUBBS_telnet.PNG "fig:SJTUBBS_telnet.PNG")

  - 1995年10月左右，上海交通大学网络中心的唐双意老师和大四学生陶冶（账号ty）安装了英文的Eagle
    BBS，后更换为中文的Firebird BBS，是上海交通大学最早的BBS。\[2\]
  - 1996年4月18日，唐双意老师和学生方哲（账号Only）、陶冶（账号ty）等人安装Firebird BBS，饮水思源BBS站诞生。
  - 1996年9月初，饮水思源BBS站服务器所在机房断电，硬盘数据丢失，被迫关站。
  - 1996年11月18日，饮水思源BBS站重新开站，IP地址为202.120.2.114，同时发布Web界面。由于此次重建的意义和影响很大，饮水思源BBS站一度以此作为诞生纪念日。重建后，开始实行站长制度，步入正规化管理。\[3\]
  - 1997年4月，一周年站庆（时称半周年站庆），形成每半年一次站庆的惯例。
  - 1998年，随着上海交通大学网络条件的改善，大批学生接触BBS，同时上站人数近200人，饮水思源BBS站开始大发展阶段。
  - 1999年3月，IP地址改为202.112.26.39。
  - 2000年，上海交通大学学生宿舍开通网络，BBS深入学生生活，用户数量剧增。
  - 2000年初，开始实行分区常委（后改名为区长）制度，形成站长、区长、板主的三级管理梯队。
  - 2000年4月，四周年站庆（时称三周年半站庆）暨饮水思源BBS站第一届奥斯卡颁奖晚会举行，形成每年一次站庆和一次奥斯卡颁奖晚会的惯例。
  - 2000年10月，成立技术智囊团，其成员负责BBS的系统维护和升级。2000年12月，硬件升级成功。
  - 2003年4月，同时上站人数突破2000人。
  - 2003年5月，开始实行账号管理员制度，账号管理员负责账号申请的审批。
  - 2004年2月，同时上站人数突破3000人。
  - 2004年4月，开始实行站务助理制度，站务助理在特定管理事务中协助站长。
  - 2004年6月，开始实行板主培训制度，用户担任板主须先经过培训和考核获得板主上岗资格，以此提高板主的管理水平。
  - 2005年3月，中华人民共和国教育部下达文件，要求各高校的BBS必须向实名制下校内交流平台改造。饮水思源BBS站开始实行邮箱认证注册制度，注册账号须经过高校实名电子邮箱认证尚能获得发表文章的权利，并承诺用户的注册信息受保护。
  - 2005年5月，成立仲裁团，其成员负责受理用户对管理人员的投诉与弹劾，实现管理权和裁判权的分离。
  - 2006年2月，十周年站庆。
  - 2007年4月，十一周年站庆。
  - 2008年4月，十二周年站庆。
  - 2009年4月，十三周年站庆。
  - 2010年4月，“一世情緣”十四週年站慶。
  - 2011年5月，“萍水相逢”十五周年站庆

## 参考文献

## 外部链接

  - 上海交通大学饮水思源BBS站[Web界面](../Page/Web.md "wikilink")：<http://bbs.sjtu.edu.cn>
  - 上海交通大学饮水思源BBS站[Telnet界面](../Page/Telnet.md "wikilink")：<telnet://bbs.sjtu.edu.cn>

{{-}}

[Y](../Category/上海交通大学.md "wikilink")
[Category:中国大学BBS](../Category/中国大学BBS.md "wikilink")

1.  [上海交通大学饮水思源BBS站讨论区一览，2008年10月](http://bbs.sjtu.edu.cn/bbsanc?path=%2Fbbslist%2Fboard2)
2.  [Only，《水源旧事》，上海交通大学饮水思源BBS站，2001年4月](http://bbs.sjtu.edu.cn/bbsanc,path,%2Fgroups%2FGROUP%5F8%2FBygones%2FD70E708B5%2FDB9044302%2FX452E85F0.html)
3.  [Roman，《饮水思源站BBS编年简史(1996-1997)》，上海交通大学饮水思源BBS站，2002年6月](http://bbs.sjtu.edu.cn/bbscon?board=Bygones&file=M.1024294020.A)